{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e9c8cc7d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Exercice 3"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "480b112e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 1 (M)\n",
    "\n",
    "Compare the value in Proposition 1 to the Bayes risk. Which value is smaller? Interpret this result and discuss it as a function of \\(n\\) and \\(d\\).\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "E \\left[ R_X (\\hat\\theta) \\right] = \\frac{n-d}{n}\\sigma^2\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "Tandis que le risque de Bayes est de la forme:  $\\frac{d}{n} \\sigma^2$\n",
    "\n",
    "Le risque de Bayes est donc toujours plus petit ou égal à la Proposition 1\n",
    "\n",
    "Quand:\n",
    "- $d \\ll n$, le risque est faible et il y a moins de risque d'overfitting\n",
    "- $d \\approx n$, on risque de coller au bruit, et on fit exactement le jeu de données d'entraînement lorsque d = n et $X^TX$ est inversible, ce qui donne une mauvaise généralisation\n",
    "- $d > n$, il y a trop de paramètres et les solutions sont multiples, on a alors besoin de régularisation\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "04fc2870",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 2 (M)\n",
    "Show that: \n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "E[R_n(\\hat\\theta)] = E_\\epsilon[\\frac{1}{n}||(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)\\epsilon\\|^2]\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "where Eε means that the expected value is over ε.\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "507adb49",
   "metadata": {},
   "source": [
    "D'après (4)\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "R_n(\\hat\\theta) = \\frac{1}{n}||y-X\\hat\\theta\\|^2 \\\\\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "donc:\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "E[R_n(\\hat\\theta)] &= E[\\frac{1}{n}||y-X\\hat\\theta\\|^2] \n",
    "\\\\\n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||y-X(X^TX)^{-1}X^Ty\\|^2] \\text{ en utilisant (5)}\n",
    "\\\\ \n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)y\\|^2]\n",
    "\\\\\n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)(X\\theta^*+\\epsilon)\\|^2] \\text{ d'après (6)}\n",
    "\\\\\n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)X\\theta^*+(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)\\epsilon\\|^2]\n",
    "\\\\\n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||X\\theta^*-X(X^TX)^{-1}(X^TX)\\theta^*+(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)\\epsilon\\|^2]\n",
    "\\\\\n",
    "&=E[\\frac{1}{n}||X\\theta^*-X\\theta^*+(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)\\epsilon\\|^2]\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\boxed{\n",
    "E[R_n(\\hat\\theta)] = E_\\epsilon[\\frac{1}{n}||(I_n-X(X^TX)^{-1}X^T)\\epsilon\\|^2]\n",
    "}\n",
    "\\end{equation*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "759783b7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 3 (M)\n",
    "\n",
    "Let $A \\in \\mathbb{R^{n,n}}$. Show that\n",
    "$\\sum_{(i,j) \\in [1,n]^2}A_{ij}^2 = tr(A^TA)$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "cdb4879a",
   "metadata": {
    "vscode": {
     "languageId": "tex"
    }
   },
   "source": [
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "tr(A^T A) &= \\sum_{i=1}^n (A^T A)_{ii} \\\\\n",
    "&= \\sum_{i=1}^n \\sum_{j=1}^n A_{ij}^T A_{ji} \\\\\n",
    "&= \\sum_{i=1}^n \\sum_{j=1}^n A_{ij}^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\boxed{\n",
    "\\sum_{(i,j) \\in [1,n]^2}A_{ij}^2 = tr(A^TA)\n",
    "}\n",
    "\\end{equation*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1a4f37e1",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 4 (M)\n",
    "\n",
    "Let $A \\in \\mathbb{R^{n,n}}$. Show that\n",
    "$E_{\\epsilon}\\left[\\frac{1}{n}\\|A\\epsilon\\|^2\\right]=\\frac{\\sigma^2}{n}tr(A^TA)$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b8b3726a",
   "metadata": {
    "vscode": {
     "languageId": "tex"
    }
   },
   "source": [
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 &= \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n \\left( \\sum_{j=1}^n A_{ij} \\epsilon_j \\right)^2\n",
    "\\\\\n",
    "\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 &= \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n \\sum_{j=1}^n \\sum_{k=1}^n A_{ij} A_{ik} \\epsilon_j \\epsilon_k\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Or comme les $\\epsilon_i$ sont indépendants et centrés alors,\n",
    "\n",
    "Si $j \\neq k$, $Cov(\\epsilon_j,\\epsilon_k) = E[\\epsilon_j \\epsilon_k] = 0$\n",
    "\n",
    "Si $j = k$, $E[\\epsilon_j^2] = Var(\\epsilon_j) = \\sigma^2$ d'après la formule de Koenig-Huygens\n",
    "\n",
    "D'où\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "E_\\epsilon\\left[\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 \\right] &= \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n \\sum_{j=1}^n A_{ij}^2 \\sigma^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "Or :\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\sum_{i=1}^n \\sum_{j=1}^n A_{ij}^2 = tr(A^T A) \\text{ d'après la question précédente}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\boxed{\n",
    "E_\\epsilon\\left[\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 \\right] = \\frac{\\sigma^2}{n} tr(A^T A)\n",
    "}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "bb2e7d28",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 5 (M)\n",
    "\n",
    "We note \n",
    "$A = I_n - X(X^TX)^{-1}X^T$\n",
    "\n",
    "Show that $A^TA=A$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a674011b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "A^T = (I_n - X(X^TX)^{-1}X^T)^T = I_n - (X^T)^T((X^TX)^{-1})^TX^T = I_n - X(X^TX)^{-1}X^T\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "donc\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "A^TA &= A^2\n",
    "\\\\\n",
    "&= (I_n - X (X^T X)^{-1} X^T)^2\n",
    "\\\\\n",
    "&= I_n - 2 X (X^T X)^{-1} X^T + X (X^T X)^{-1} X^T X (X^T X)^{-1} X^T\n",
    "\\\\\n",
    "&=I_n - 2 X (X^T X)^{-1} X^T + X (X^T X)^{-1} X^T\n",
    "\\\\\n",
    "&=I_n - X (X^T X)^{-1} X^T\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "donc\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\boxed{\n",
    "    A^TA = A\n",
    "}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "77f4813d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Question 6 (M)\n",
    "\n",
    "Conclude\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9c9c65f2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "E_\\epsilon\\left[\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 \\right] &= \\frac{\\sigma^2}{n} tr(A^T A)\n",
    "\\\\\n",
    "&= \\frac{\\sigma^2}{n} tr(A)\n",
    "\\\\\n",
    "&= \\frac{\\sigma^2}{n}tr(I_n - X(X^TX)^{-1}X^T)\n",
    "\\\\\n",
    "&= \\frac{\\sigma^2}{n}(tr(I_n) - tr(X(X^TX)^{-1}X^T))\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "Par invariance cyclique de la trace, on a :\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "E_\\epsilon\\left[\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 \\right] &= \\frac{\\sigma^2}{n}(tr(I_n) - tr((X^TX)^{-1}X^TX))\n",
    "\\\\\n",
    "&= \\frac{\\sigma^2}{n}(tr(I_n) - tr(I_d))\n",
    "\\\\\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}\n",
    "\n",
    "\\begin{equation*}\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\boxed{\n",
    "E_\\epsilon\\left[\\frac{1}{n} \\|A \\epsilon\\|^2 \\right] = \\frac{\\sigma^2}{n}(n-d)\n",
    "}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\\end{equation*}"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": ".env_ia",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "name": "python",
   "version": "3.12.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
